---
title: >-
    دروغ در اعمال و رفتار
---
# دروغ در اعمال و رفتار

<div class="n" id="bn1"><p>و اما کذب در کردار و اعمال آن است که در ظاهر اعمالی از او سرزند که دلالت کند بر خوبی در باطن او، و باطن او از آن بی خبر بوده باشد، یعنی باطن او موافق ظاهر نباشد و صدق در آن، این است که باطن و ظاهر یکسان و مطابق بود یا باطن از ظاهر بهتر و آراسته تر باشد و این مرتبه از صدق، اشرف و افضل از صدق در گفتار است.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>و از این جهت مکرر سید بشر این مرتبه را از حضرت آفریدگار مسئلت می نمود و در اخبار وارد است که «چون پنهان و آشکار بنده مومن یکسان بوده باشد خداوند عالم به او بر ملائکه مباهات می کند و می فرماید: بنده حق من این است».</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>بعضی از اکابر فرموده است که «کیست مرا نشان دهد به شخصی که چشم او در تاریکی شبها گریان است و لب او روزها در محافل، خندان باشد».</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>«اذا السر و الاعلان فی المومن استوی</p></div>
<div class="m2"><p>فقد عز فی الدارین و استوجب الثناء»</p></div></div>
<div class="n" id="bn5"><p>یعنی: هرگاه پنهان و آشکار بنده مومن، مساوی باشد، در دو جهان، عزیز و مستوجب آفرین و ستایش است.</p></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>«و ان خالف الاعلان سرا فما له</p></div>
<div class="m2"><p>علی سعیه فضل سوی الکد و العنا»</p></div></div>
<div class="n" id="bn7"><p>و اگر ظاهر او مخالف باطن باشد، و ظاهر را به اعمال خیر آراسته و باطن او بی خبر باشد، هیچ اجر و مزدی از برای عمل او نیست مگر تصدیع و رنجی که کشیده است.</p></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>کما خالص الدینار فی السوق نافق</p></div>
<div class="m2"><p>و مغشوشه المردود لا یقتضی المنی</p></div></div>
<div class="n" id="bn9"><p>همچنان که طلای بی غش در بازار، رایج و در عوض آن هر چه خواهی می دهند، و آنچه در آن غش باشد به تو رد می کنند، و آرزوی تو از آن برنمی آید، و شکی نیست هر عملی را که در آن غش باشد که ظاهرا آن آراسته و باطن آن موافق ظاهر نباشد رد به تو می شود.</p></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>قلب روی اندود نستانند در بازار حشر</p></div>
<div class="m2"><p>خالصی باید که از آتش برون آید سلیم</p></div></div>